%-------------------------------------------------------------------------------
% Setup
%-------------------------------------------------------------------------------

\clearpage{}

\thispagestyle{chapterheading}

\chapter*{\abstractname}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\abstractname}

%-------------------------------------------------------------------------------
% Contents
%-------------------------------------------------------------------------------

WebTransport adalah protokol baru yang dibangun di atas HTTP/3 dan QUIC yang menjadi alternatif
untuk WebSocket. WebSocket telah menjadi pilihan utama untuk aplikasi yang memerlukan komunikasi
klien-server \foreign{event-driven}, dan berlatensi rendah, tetapi WebTransport dapat
menggantikannya. Protokol WebTransport menyediakan transportasi yang aman, \foreign{multiplexed},
\foreign{real-time} dan memiliki API untuk mengirim data baik secara \foreign{reliable} maupun
\foreign{unreliable}.

Penelitian ini bertujuan untuk mencoba menunjukkan perbedaan performa antara kedua protokol dan
memanfaatkan fitur WebTransport, seperti transportasi \foreign{multiplexed} dan komponen
\foreign{unreliable messaging}, dalam komunikasi server-browser melalui berbagai kondisi jaringan.
Metrik utama yang diukur pada penelitian ini adalah latensi dengan cara melakukan simulasi
pengiriman data pada berbagai kondisi jaringan seperti \foreign{packet loss}.

Hasil penelitian menunjukkan bahwa WebTransport memberikan peningkatan kinerja yang cukup nyata dari
WebSocket, terutama pada \foreign{loss rate} tinggi. Pada jaringan dengan \foreign{delay} 20 ms,
nilai RTT untuk semua protokol yang tidak terpengaruh oleh packet loss berkisar antara 20,2 hingga
22,5 ms. Saat \foreign{loss} terjadi, nilai RTT WebTransport Stream berada di kisaran 66,7--68 ms dan
WebSocket berada di kisaran 242,9--249,9 ms. Dengan setiap peningkatan 1\% dalam \foreign{loss
	rate}, rata-rata RTT WebTransport Stream naik 0,57 ms, dan untuk WebSocket, 2,7 ms. Dan dari hasil
uji simulasi \foreign{Head-of-Line blocking}, fitur \foreign{multiplexing} WebTransport dapat
mengurangi efek pemblokiran akibat antrian transmisi data dan efek retransmisi dari arus data yang
berbeda.

\bigskip{}
\noindent{}
\textbf{Kata kunci :} % chktex 26
\keywordsind{}.

%-------------------------------------------------------------------------------
% Cleanup
%-------------------------------------------------------------------------------

% \par\vfil\null{}
